[
    {
        "question": "Gdzie zachodzi najintensywniej proces pobierania wody?",
        "answer": "⁠w strefie włośnikowej korzenia"
    },
    {
        "question": "⁠Trzy sposoby transportu wody",
        "answer": "<ul>⁠ <li>transport apoplastyczny ⁠<li>Transport symplastyczny ⁠<li>Transport transmembranowy </ul>"
    },
    {
        "question": "⁠Czego elementami są naczynia i cewki",
        "answer": "⁠protoplastu"
    },
    {
        "question": "⁠Jak są określane elementy protoplastu",
        "answer": "⁠superapoplast"
    },
    {
        "question": "⁠Przepływ masowy co to?",
        "answer": "⁠Przepływ wody przez superapoplast jest uwarunkowany silnym ujemnym ładunkiem elektrycznym ligniny, który umożliwia dobrą adhezję wody do ściany komórkowej oraz różnicą ciśnień na przecieległych krańcach tkanki przewodzącej"
    },
    {
        "question": "⁠Czym przemieszcza się woda po opuszczeniu wiązek?",
        "answer": "⁠miękiszem asymilacyjnym"
    },
    {
        "question": "⁠Na czym polega osmoza?",
        "answer": "na przenikaniu wody przez błonę półprzepuszczalną"
    },
    {
        "question": "⁠Co to potencjał wody",
        "answer": "⁠miara zdolności komórki do pobierania lub odbierania wody na drodze osmozy"
    },
    {
        "question": "⁠Co to jest turgor?",
        "answer": "⁠napięcia ściany komórkowej poddanej działaniu ciśnienia hydrostatycznego wywieranego przez protoplast komórki"
    },
    {
        "question": "⁠Co jest efektem turgoru?",
        "answer": "⁠stan jędrności tkanek roślinnych"
    },
    {
        "question": "⁠Trzy rodzaje transpiracji",
        "answer": "⁠kutykularna, szparkowa, przedchlinkowa"
    },
    {
        "question": "⁠Gdzie występują aparaty szparkowe u hydrofitów?",
        "answer": "Górna epidermę liści"
    },
    {
        "question": "⁠Gdzie występują aparaty szparkowe u higrofitów?",
        "answer": "górna i dolna epidermę liści"
    },
    {
        "question": "⁠Gdzie występują aparaty szparkowe u mezofitów i kserofitów?",
        "answer": "dolna epidermę liści"
    },
    {
        "question": "⁠Określ znaczenie wody w życiu roślin, podaj skutki jej niedoboru",
        "answer": "⁠Dobry rozpuszczalnik; składnik cytozolu, umożliwia reakcje biochemiczne w komórce, odpowiada za utrzymanie turgoru, umożliwia szybki wzrost, bierze udział w transporcie substancji, chroni przed przegrzaniem <br/>Skutki: Śmierć rośliny, utrata turgoru (jędrności) przez komórki, zwiotczenie, zahamowanie wzrostu, łamliwość"
    },
    {
        "question": "⁠Wyjaśnij rolę różnicy potencjału wody w układzie gleba - roślina - atmosfera w procesie pobierania i przewodzenia j wody.",
        "answer": "⁠Rośliny bez tego nie mogłyby funkcjonować, wymagane pobieranie umożliwia proces fotosyntezy, potencjał wody czyli tzw. cisnienie osmotyczne. Polega na tym że z roztworu mniej steżonego (wiecej wody niż substanicji) przenoszone są czasteczki do roztworu bardziej steżonego (mniej wody). Tak samo zachodzi w komórkach."
    },
    {
        "question": "⁠Wyjaśnij w jaki sposób odbywa się transport asymilantów w roślinie.",
        "answer": "Transportowane są przez żywe tkanki przewodzące - łyka, a dokładnie przez rurki sitowe z miejsca fotosyntezy do: <ul>⁠ <li> organów magazynujących ⁠<li> miejsca wykorzystania np. rozrostu </ul>"
    },
    {
        "question": "⁠Czym jest woda?",
        "answer": "⁠jeden z podstawowych składników każdej żywej komórki"
    },
    {
        "question": "⁠Jak przemieszcza się woda?",
        "answer": "⁠z korzeni do liści przez martwe elementy drewna"
    },
    {
        "question": "⁠Jakimi procesami jest uwarunkowany transport?",
        "answer": "⁠dyfuzji i osmozy"
    },
    {
        "question": "Co to jest ⁠siła kohezji",
        "answer": "⁠wzajemne przyciąganie się cząstek wody"
    },
    {
        "question": "⁠Co to jest siła adhezji",
        "answer": "⁠przyleganie cząsteczek do ścian"
    }
]